**下關市**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[山口縣的](../Page/山口縣.md "wikilink")[城市](../Page/市町村.md "wikilink")，為[本州最西端的都市](../Page/本州.md "wikilink")，轄區西側為[日本海](../Page/日本海.md "wikilink")，東南側為[瀨戶內海](../Page/瀨戶內海.md "wikilink")，南側以[關門海峽與](../Page/關門海峽.md "wikilink")[九州相隔](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")；主要市區位於[關門海峽北岸的](../Page/關門海峽.md "wikilink")[下关港周邊](../Page/下关港.md "wikilink")，與海峽對岸的[北九州市之間有](../Page/北九州市.md "wikilink")、[關門國道隧道](../Page/關門國道隧道.md "wikilink")、[關門橋可以往來](../Page/關門橋.md "wikilink")，兩地也因此共同形成。

雖然不是山口縣的[縣廳所在地](../Page/日本都道府縣廳所在地.md "wikilink")，但其是山口县內人口最多的城市，也是山口縣內唯一的[中核市](../Page/中核市.md "wikilink")。在整個[中國地方是人口第五多的城市](../Page/中國地方.md "wikilink")，次於[廣島市](../Page/廣島市.md "wikilink")、[岡山市](../Page/岡山市.md "wikilink")、[倉敷市](../Page/倉敷市.md "wikilink")、[福山市](../Page/福山市.md "wikilink")。

下关的主要產業包括食品、造船、制造、水产、观光等产业，包括[神戶製鋼所](../Page/神戶製鋼所.md "wikilink")、[禧瑪諾](../Page/禧瑪諾.md "wikilink")、、[日清食品](../Page/日清食品.md "wikilink")、[普利司通](../Page/普利司通.md "wikilink")、[三菱重工業在此都設有工廠](../Page/三菱重工業.md "wikilink")。下關最知名的漁獲是[河魨和](../Page/河魨.md "wikilink")[鮟鱇魚](../Page/鮟鱇魚.md "wikilink")，這兩種都是全日本捕獲量最高的地方；此外由於自古就是[捕鯨的主要據點](../Page/捕鯨.md "wikilink")，至今下關仍為日本捕鯨的基地。

[Shimonoseki_jiejing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shimonoseki_jiejing.jpg "fig:Shimonoseki_jiejing.jpg")
[Central_Shimonoseki_and_Kanmon_Strait.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_Shimonoseki_and_Kanmon_Strait.JPG "fig:Central_Shimonoseki_and_Kanmon_Strait.JPG")\]\]

## 歷史

現在的下關市大部分轄區在令制國時代屬於[長門國](../Page/長門國.md "wikilink")[豐浦郡](../Page/豐浦郡.md "wikilink")，長門國的[國府也設在現在的](../Page/國府.md "wikilink")地區，現今主要市區所在的[下關港周邊](../Page/下關港.md "wikilink")，過去稱為**赤間關**（），亦寫作[訓讀相同的](../Page/訓讀.md "wikilink")**赤馬關**（），由於[音讀為](../Page/音讀.md "wikilink")（），也被簡稱為**馬關**（），馬關也因此成為為其別名。12世紀發生[源平合戰中最後一場戰役](../Page/源平合戰.md "wikilink")[壇之浦之戰就發生在一旁的](../Page/壇之浦之戰.md "wikilink")[壇之浦](../Page/壇之浦.md "wikilink")。

由於位於日本本州的最西端，自古就是日本前往[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[朝鮮半島的樞紐](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")。13世紀[鎌倉幕府為了預防中國的](../Page/鎌倉幕府.md "wikilink")[元](../Page/元朝.md "wikilink")[入侵](../Page/元日战争.md "wikilink")，曾在此設至負責前線的防衛準備。14世紀[南北朝時代後](../Page/南北朝時代_\(日本\).md "wikilink")，此地連同整個長門國和關門海峽對岸的[豐前國都成為](../Page/豐前國.md "wikilink")[大內氏的勢力範圍](../Page/大內氏.md "wikilink")，大內氏為直接管理赤間關的港口，也在此設置管理，並負責接待往返[朝鮮和](../Page/朝鮮.md "wikilink")[明的外交使節](../Page/明.md "wikilink")。

16世紀中[毛利氏取代了大內氏](../Page/毛利氏.md "wikilink")，[江戶時代後毛利氏的](../Page/江戶時代.md "wikilink")[長州藩在此設立支藩](../Page/長州藩.md "wikilink")[長府藩和](../Page/長府藩.md "wikilink")，19世紀由於長州藩成為[倒幕運動的中心](../Page/倒幕運動.md "wikilink")，此地曾先後發生[下關戰爭和](../Page/下關戰爭.md "wikilink")[长州征讨](../Page/长州征讨.md "wikilink")。

[明治維新後](../Page/明治維新.md "wikilink")，1878年設立了**赤間關區**，1889年日本實施[市制時](../Page/市制_\(日本制度\).md "wikilink")，改設為**赤間關市**，成為日本第一批設立為市的城市之一，也是山口縣內唯一的市。

由於地處日本內海[瀨戶內海西側的出口](../Page/瀨戶內海.md "wikilink")，隨著日本的崛起，1887年[大日本帝國陸軍在此設置了](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")。1894年日本與[大清帝國發生](../Page/清朝.md "wikilink")[甲午戰爭](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，隔年長州藩出身的[伊藤博文擔任日方全權代表與](../Page/伊藤博文.md "wikilink")[大清帝國展開和談](../Page/大清帝國.md "wikilink")，伊藤博文考慮到在此可以在[關門海峽上展示日本派遣至](../Page/關門海峽.md "wikilink")[遼東半島的軍艦以威嚇清國的代表](../Page/遼東半島.md "wikilink")，決定將會談地點選於此地；雙方之後也在此簽署[馬關條約的地點](../Page/馬關條約.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]

1902年赤間關市更名為**下關市**，1905年起，往返朝鮮半島的定期航班[關釜聯絡船開始營運](../Page/關釜聯絡船.md "wikilink")，開始有大量的朝鮮人自此進出日本，已因此至今下關市區內仍有大量朝鮮人居住於此。

1920年代至1950年代之間，陸續併入周邊的、、、、、、、、、。

1950年，現在[日本職棒](../Page/日本職棒.md "wikilink")[中央聯盟](../Page/中央聯盟.md "wikilink")[橫濱DeNA海灣之星的前身](../Page/橫濱DeNA海灣之星.md "wikilink")－大洋鯨隊在成軍之時，曾以下關市的為主場，但由於經營狀況不佳，1953年大洋鯨隊與合併後即將主場遷往[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")。

2002年下關市成為[特例市](../Page/特例市.md "wikilink")，2005年下關市與周邊的、、、[合併為重新設立的](../Page/市町村合併.md "wikilink")**下關市**，新的下關市在同一年也升格為[中核市](../Page/中核市.md "wikilink")。

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1989年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>赤間關市</p></td>
<td><p>1902年<br />
改名為下關市。</p></td>
<td><p>下關市</p></td>
<td><p>下關市</p></td>
<td><p>下關市</p></td>
<td><p>下關市</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐東下村</p></td>
<td><p>1898年9月1日<br />
改名為生野村</p></td>
<td><p>1921年1月10日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>彥島村</p></td>
<td><p>1921年10月1日<br />
改制為彥島町</p></td>
<td><p>1933年3月20日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>長府村</p></td>
<td><p>1911年4月1日<br />
改制為長府町</p></td>
<td><p>1937年3月26日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐西中村</p></td>
<td><p>1910年7月1日<br />
改名為安岡村</p></td>
<td><p>1925年2月11日<br />
改名為安岡町</p></td>
<td><p>1937年11月15日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐西下村</p></td>
<td><p>1914年9月1日<br />
改名為川中村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>小月村</p></td>
<td><p>1932年11月3日<br />
改制為小月町</p></td>
<td><p>rowspan= 5 style="background-color:#cfc;" | 1939年5月17日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>清末村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐東前村</p></td>
<td><p>1898年9月1日<br />
改名為王司村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐東上村</p></td>
<td><p>1898年9月1日<br />
改名為勝山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐西上村</p></td>
<td><p>1922年10月1日<br />
改名為吉見村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>內日村</p></td>
<td><p>1955年11月1日<br />
併入下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1955年4月10日<br />
合併為菊川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐東鄉村</p></td>
<td><p>1899年4月1日<br />
改名為楢崎村</p></td>
<td><p>1951年4月1日<br />
合併為菊川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>岡枝村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐東村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐田奧村</p></td>
<td><p>1899年4月1日<br />
改名為西市村</p></td>
<td><p>1924年2月11日<br />
改制為西市町</p></td>
<td><p>1954年10月1日<br />
合併為豐田町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐田上村</p></td>
<td><p>1912年4月1日<br />
改名為殿居村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐田中村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐田下村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>小串村</p></td>
<td><p>1925年5月1日<br />
改制為小串町</p></td>
<td><p>1956年7月1日<br />
豐浦町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐西東村</p></td>
<td><p>1898年9月1日<br />
改名為黑井村</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
合併為豐浦町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐西村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>川棚村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>宇賀村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1955年4月1日<br />
合併為豐北町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>神田下村</p></td>
<td><p>1918年5月1日<br />
改名為神田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>神玉村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>角島村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>阿川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>粟野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>瀧部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>田耕村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 行政

[141122_Shimonoseki_City_Hall_Yamaguchi_pref_Japan01s3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:141122_Shimonoseki_City_Hall_Yamaguchi_pref_Japan01s3.jpg "fig:141122_Shimonoseki_City_Hall_Yamaguchi_pref_Japan01s3.jpg")
[Shimonoseki_City_Kikugawa_Office_2011.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shimonoseki_City_Kikugawa_Office_2011.JPG "fig:Shimonoseki_City_Kikugawa_Office_2011.JPG")

市政府本廳設於[唐戶地區房的南部町](../Page/唐戶.md "wikilink")，轄區內屬於舊下關市的區域還設有12個支所，2005年合併前的菊川町、丰田町、丰浦町、丰北町區域則分別設置綜合支所，市政的管理即以這16個區域加上市政府本廳周邊區域共劃分為17個地區：本厅地区、川中地区、安冈地区、吉见地区、胜山地区、彦岛地区、长府地区、王司地区、清末地区、小月地区、王喜地区、吉田地区、内日地区、菊川地区、丰田地区、丰浦地区、丰北地区。

下關市和北側的[長門市在](../Page/長門市.md "wikilink")[眾議院議員總選舉中屬於](../Page/眾議院議員總選舉.md "wikilink")[山口縣第4區](../Page/山口縣第4區.md "wikilink")，自1996年日本採用小選區制以來，連續8次的眾議員選舉中該選區一直都是由現任內閣總理大臣[安倍晉三當選](../Page/安倍晉三.md "wikilink")。

### 歷任市長

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>上任時間</p></th>
<th><p>卸任時間</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>第一代下關市（官派）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>伊藤房次郎</p></td>
<td><p>1889年4月28日</p></td>
<td><p>1891年7月19日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p>石川良平</p></td>
<td><p>1891年8月9日</p></td>
<td><p>1892年8月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>內田一心</p></td>
<td><p>1892年8月</p></td>
<td><p>1896年2月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p>高洲素介</p></td>
<td><p>1896年2月</p></td>
<td><p>1899年3月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>原勝一</p></td>
<td><p>1899年4月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>1906年8月17日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>白上俊一</p></td>
<td><p>1906年10月9日</p></td>
<td><p>1910年5月27日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>小林重威</p></td>
<td><p>1910年10月5日</p></td>
<td><p>1913年11月15日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>1914年7月7日</p></td>
<td><p>1917年5月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>1917年10月9日</p></td>
<td><p>1919年9月2日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>1919年10月</p></td>
<td><p>1921年2月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p>山崎林太郎</p></td>
<td><p>1922年8月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p>1927年1月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td><p>浮田茂太郎</p></td>
<td><p>1927年1月26日</p></td>
<td><p>1931年1月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15</p></td>
<td><p>松井信助</p></td>
<td><p>1931年1月16日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>17</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td></td>
<td><p>1946年2月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19</p></td>
<td><p>松尾守治</p></td>
<td><p>1946年3月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第一代下關市（民選）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p>松尾守治</p></td>
<td><p>1947年4月</p></td>
<td><p>1951年3月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td><p>福田泰三</p></td>
<td><p>1951年5月10日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td></td>
<td><p>1963年4月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td></td>
<td><p>1963年5月2日</p></td>
<td><p>1967年4月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td><p>井川克巳</p></td>
<td><p>1967年4月30日</p></td>
<td><p>1971年4月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td><p>1971年4月30日</p></td>
<td><p>1975年4月29日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td><p>1975年4月30日</p></td>
<td><p>1979年4月29日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td><p>泉田芳次</p></td>
<td><p>1979年4月30日</p></td>
<td><p>1983年4月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>29</p></td>
<td><p>1983年4月30日</p></td>
<td><p>1987年4月29日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30</p></td>
<td><p>1987年4月30日</p></td>
<td><p>1991年4月29日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>31</p></td>
<td></td>
<td><p>1991年4月30日</p></td>
<td><p>1995年4月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>32</p></td>
<td></td>
<td><p>1995年4月30日</p></td>
<td><p>1999年4月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>33</p></td>
<td><p>1999年4月30日</p></td>
<td><p>2003年4月29日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>34</p></td>
<td><p>2003年4月30日</p></td>
<td><p>2005年2月12日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第二代下關市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>江島潔</p></td>
<td><p>2005年3月27日</p></td>
<td><p>2009年3月26日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>2009年3月27日</p></td>
<td><p>2013年3月26日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>2013年3月27日</p></td>
<td><p>2017年3月26日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年3月27日</p></td>
<td><p>現任</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

[Shokei_Maru_at_Busan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shokei_Maru_at_Busan.jpg "fig:Shokei_Maru_at_Busan.jpg")

由於下关地处日本[本州与](../Page/本州.md "wikilink")[九州两大岛交接處](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")，也是[山陽道與](../Page/山陽道.md "wikilink")[山陰道的交會處](../Page/山陰道.md "wikilink")；在海域上，由於也是從[瀨戶內海往西離開日本的關口](../Page/瀨戶內海.md "wikilink")，自古以來就是日本自往西的交通樞紐。

過去[下关站曾是鐵路](../Page/下关站.md "wikilink")[山陽本線的終點站](../Page/山陽本線.md "wikilink")，旅客在此下鐵路後，再搭乘前往[九州](../Page/九州_\(日本\).md "wikilink")，或是越洋船班前往朝鮮半島或是中國；隨著日本的勢力向西方海外擴張，20世紀初期[下关港開始經營往返](../Page/下关港.md "wikilink")[朝鮮半島的定期輪船](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")[關釜聯絡船](../Page/關釜聯絡船.md "wikilink")；在二次大戰結束之際，下關港也是[在日朝鲜人和韩国人返回朝鮮半島的主要港口](../Page/在日朝鲜人和韩国人.md "wikilink")，至今下關港仍有日本唯一每天都有船班的國際定期海上航線－。

隨著城市的發展，過去在市區內還曾有、多條市區內的軌道交通路線；但在1942年通車後，列車可直接駛入九州，下關車站失去其在全日本交通中的關鍵地位，也連帶影響這些軌道交通的營運，這兩家軌道交通業者也在1950年代至1960年代之間陸續停止營運。

### 港口

[Port_of_shimonoseki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Port_of_shimonoseki.jpg "fig:Port_of_shimonoseki.jpg")（岬之町地区）\]\]

目前[下关港的下關港國際客運站有兩條定期國際航班](../Page/下关港.md "wikilink")，包括每日1航次的往返[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[釜山廣域市](../Page/釜山廣域市.md "wikilink")、每週2航次的往返[中國](../Page/中國.md "wikilink")[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")[太倉市](../Page/太倉市.md "wikilink")。

過去還曾有往返中國[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[青島市和](../Page/青島市.md "wikilink")往返韓國[全羅南道](../Page/全羅南道.md "wikilink")[光陽市](../Page/光陽市.md "wikilink")，這這兩條航線在2015年和2012年已先後停駛營運。

在[唐戶地區則有](../Page/唐戶.md "wikilink")所經營的渡輪穿越[關門海峽到對岸的](../Page/關門海峽.md "wikilink")[門司港](../Page/北九州港.md "wikilink")。

<File:Shimonoseki> Port International Terminal.jpg| 下關港國際客運站
<File:下関港に停泊する光陽フェリー.jpg>| 停靠在下關港的光陽渡輪 <File:Karato> Piers
and Shimonoseki Aquarium.jpg| 唐戶碼頭的關門聯絡船

### 铁路

市區內的主要車站為[下關車站](../Page/下關車站.md "wikilink")，是[山陽本線和](../Page/山陽本線.md "wikilink")[山陰本線的交會站](../Page/山陰本線.md "wikilink")，往南也可穿越關門海峽進入北九州市；[山陽新幹線通車後](../Page/山陽新幹線.md "wikilink")，[新下关站成為下關市轄內的](../Page/新下关站.md "wikilink")[新干线車站](../Page/新干线.md "wikilink")，但由於並非所有的新幹線列車都會停靠新下關車站，因此市區內的居民也會搭乘[山陽本線往南至](../Page/山陽本線.md "wikilink")[小倉車站換乘新幹線列車](../Page/小倉車站.md "wikilink")。

[Shimonoseki_jrnetwork.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shimonoseki_jrnetwork.png "fig:Shimonoseki_jrnetwork.png")

  - [西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")
      - [山阳新干线](../Page/山阳新干线.md "wikilink")：（←[山陽小野田市](../Page/山陽小野田市.md "wikilink")）
        - [新下关车站](../Page/新下关车站.md "wikilink") -
        （[北九州市](../Page/北九州市.md "wikilink")→）
      - [山阳本线](../Page/山阳本线.md "wikilink")：（←山陽小野田市） -  -  -
        [新下关站](../Page/新下关站.md "wikilink") -
        [幡生站](../Page/幡生站.md "wikilink") -
        [下關站](../Page/下關站.md "wikilink") - （） - （北九州市）
      - [山阴本线](../Page/山阴本线.md "wikilink")：（←[長門市](../Page/長門市.md "wikilink")）
        -  - [阿川站](../Page/阿川站.md "wikilink") -  -  -  -  -  -  -  -  -
        -  -  -  -  -  - [幡生站](../Page/幡生站.md "wikilink")

<File:Shimonoseki> station 20150502.JPG| 下關車站 <File:下関市>
2014061414410000.jpg| 新下關車站 <File:Chofu> Station 20150621-2.JPG| 長府車站
<File:Agawa> stn.jpg| 阿川車站 <File:JRWest> Takibe Station01.jpg| 瀧部車站
<File:Nagatofutami20070908.JPG>| 長門二見車站 <File:West> Japan Railway -
Kogushi Station - 01.JPG| 小串車站 <File:West> Japan Railway - Kawatanaonsen
Station - 01.JPG| 川棚溫泉車站

### 客運

[View_in_front_of_Shimonoseki_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:View_in_front_of_Shimonoseki_Station.jpg "fig:View_in_front_of_Shimonoseki_Station.jpg")

轄內的客運主要由前身為山陽電氣軌道的、山電交通的子公司、屬於市營的社區巴士共三家業者所經營。其中山電交通同時也和共同經營前往[福岡市的長途客運](../Page/福岡市.md "wikilink")。

### 公路

[中國自動車道和](../Page/中國自動車道.md "wikilink")[山陽自動車道在轄內交會](../Page/山陽自動車道.md "wikilink")，交會後一直往南進入下關市市區，再經[關門橋往南進入九州](../Page/關門橋.md "wikilink")。

  - 高速公路

<!-- end list -->

  - [中国自动车道](../Page/中国自动车道.md "wikilink")：（[美禰市](../Page/美禰市.md "wikilink")）
    - [下關系統交流道](../Page/下關系統交流道.md "wikilink") -
    [小月交流道](../Page/小月交流道.md "wikilink") -
    [王司停車區](../Page/王司停車區.md "wikilink") -  -
    （[關門自動車道](../Page/關門橋.md "wikilink")）
  - [山陽自動車道](../Page/山陽自動車道.md "wikilink")：（[山陽小野田市](../Page/山陽小野田市.md "wikilink")）
    - 下關系統交流道
  - [關門自動車道](../Page/關門橋.md "wikilink")：（中國自動車道） - 下關交流道 -
    [壇之浦停車區](../Page/壇之浦停車區.md "wikilink") -
    [關門橋](../Page/關門橋.md "wikilink") - （北九州市）

### 机场

下關市周邊的民用機場包括：位於[宇部市的](../Page/宇部市.md "wikilink")[山口宇部机场](../Page/山口宇部机场.md "wikilink")、位於[北九州市的](../Page/北九州市.md "wikilink")[北九州机场以及位於](../Page/北九州机场.md "wikilink")[福岡市的](../Page/福岡市.md "wikilink")[福冈机场](../Page/福冈机场.md "wikilink")；其中山口宇部机场搭乘市內巴士即可到達，北九州機場則需先至小倉車站才能轉乘前往，福岡機場有長途巴士可以從市區直接前往。

## 觀光資源

下关站周边及[丰前田是金融](../Page/丰前田.md "wikilink")、商业、娱乐集中区域，主要購物商場包括：

  - SEAMALL下关：山口县最大的商场，其中下关大丸是一栋汇集了国内各名牌的流行购物大楼。

  - ：韩国城，聚集着以韩国烤肉为中心的各种餐厅，而且还有服装店、杂货店等。

  - [丰前田商店街](../Page/丰前田.md "wikilink")：山口县最大的饮食店、娱乐场所等之集中地。

<File:Hosoe> buzenda.JPG|thumb|240px|[丰前田町](../Page/丰前田.md "wikilink")
<File:Yume> tower.jpg|thumb|240px|海峡梦塔

下關市市區中的[唐戶地區有許多歷史遺跡和建築物](../Page/唐戶.md "wikilink")，加上[關門海峽沿岸的景色及市政府規劃的水岸景點](../Page/關門海峽.md "wikilink")[海峽夢之塔](../Page/海峽夢之塔.md "wikilink")、[唐戶市場](../Page/唐戶市場.md "wikilink")、（海響館）、[御裳川公園](../Page/御裳川公園.md "wikilink")、、、[關門人行隧道](../Page/關門人行隧道.md "wikilink")，這一區成為下關市最主要的觀光區域；這一區域也可透過所經營的渡輪或觀光航線，再前往位於關門海峽對岸的[門司港懷舊](../Page/門司港懷舊.md "wikilink")，或是位於海峽中因[宮本武藏和](../Page/宮本武藏.md "wikilink")[佐佐木小次郎決鬥而有名的](../Page/佐佐木小次郎.md "wikilink")[巖流島](../Page/巖流島.md "wikilink")。

唐户怀旧地区的歷史建築包括：

  - 旧秋田商会大楼：建于1915年，下关观光信息中心

  - ：建于1900年

  - ：建于1906年，国家指定重要文化财产

  - [赤间神宫](../Page/赤间神宫.md "wikilink")：建于1191年

  - ：建于859年

  - [日清議和紀念館](../Page/日清議和紀念館.md "wikilink")

<File:141122> Shimonoseki Nabe-cho Post Office Shimonoseki Yamaguchi
pref Japan01bs5.jpg| 下關南部町郵局 <File:141122> Former British Consulate
Shimonoseki Yamaguchi pref Japan01bs5.jpg| 舊下關英國領事館 <File:Akama> jingu
maingate.JPG| 赤间神宫 <File:141122> Kameyama hachimangu Shimonoseki
Yamaguchi pref Japan01bs5.jpg| 龜山八幡宮 <File:Museum> of Treaty of
Shimonoseki in Shumpanro Hotel.JPG| 日清議和紀念館 <File:141122> Karato Fish
Market Shimonoseki Yamaguchi pref Japan01s3.jpg| 唐戶市場 <File:Sculpture>
of Minamoto no Yoshitsune and Taira no Tomomori in Mimosusogawa
Park.jpg|御裳川公園（[壇之浦古戰場遺址](../Page/壇之浦之戰.md "wikilink")）中的[源義經與](../Page/源義經.md "wikilink")[平知盛銅像](../Page/平知盛.md "wikilink")，右端為[關門橋](../Page/關門橋.md "wikilink")

長府地區因為因為過去在[江戶時代是](../Page/江戶時代.md "wikilink")[長府藩的](../Page/長府藩.md "wikilink")[城下町](../Page/城下町.md "wikilink")，至今仍留有包括[功山寺](../Page/功山寺.md "wikilink")、长府庭园等當時的神社寺廟及武士住宅。

在下關市北部靠日本海測，還有近年來因多部電視劇及廣告取景而火紅的[角島大橋](../Page/角島大橋.md "wikilink")\[4\]\[5\]。

轄內的溫泉區有之一已具有近千年歷史的，其他還有、、、、、、、、[一之俁溫泉](../Page/一之俁溫泉.md "wikilink")、等小型溫泉。

<File:Choufu> Mouritei.jpg|長府毛利邸的入口外觀 <File:角島大橋> Tsunoshima Bridge -
panoramio.jpg| 角島大橋

### 節日慶典

每年5月2日至4日期間[赤間神宮會舉辦](../Page/赤間神宮.md "wikilink")，在那天會有穿着传统服饰的游行队列和绚丽多彩的后宫女官盛装，让人们似乎回到了800多年前的日本。

8月13日會與關門海峽對岸的[北九州市一同舉辦](../Page/北九州市.md "wikilink")，下關一側的會場在唐戶，雙方會共同發射約1萬5千發煙火。

11月會舉辦，約有一萬人參加，路線從下關車站出發，沿著關門海峽海岸線至長府地區折返後再回到市區，經再沿著海岸至長州出島再折返。

<File:下関豊前田商店街> 先帝祭 上臈道中 壱.jpg| 先帝祭 <File:Fireworks> 13AUG2012
KanmonStraits Japan.jpg| 關門海峽花火大會

### 特色餐飲

下關在海產上的四大名物為：[河魨](../Page/河魨.md "wikilink")、[海膽](../Page/海膽.md "wikilink")、[鯨](../Page/鯨.md "wikilink")、[鮟鱇](../Page/鮟鱇.md "wikilink")，因此也衍伸出具有下關地方特色的三大鍋物料理：、、[腸鍋](../Page/腸鍋.md "wikilink")。

在山口縣盛行的是源自下關市的，用烧热的瓦片来代替盘子，荞麦放於其上，搭配独特的汤料，使荞麦面香脆可口。

則是20世紀初期，利用[關釜聯絡船從朝鮮半島輸入](../Page/關釜聯絡船.md "wikilink")[黃線狹鱈的魚卵](../Page/黃線狹鱈.md "wikilink")，使得下關成為日本辛子明太子的發源地。

## 教育

下關市轄內的高等教育學校包括[下關市立大學](../Page/下關市立大學.md "wikilink")、[東亞大學](../Page/東亞大學_\(日本\).md "wikilink")、[梅光学院大学和](../Page/梅光学院大学.md "wikilink")[下關短期大學](../Page/下關短期大學.md "wikilink")。

[農林水產省](../Page/農林水產省.md "wikilink")在此也設有屬於的專門培養水產業的人才。

中等教育學校在經過2010年代的整併後，目前共有9間公立高中和5間私立高中，同時也有一間[完全中學](../Page/完全中學.md "wikilink")－。

此外因為有大量朝鮮人居住於此，轄內也有屬於[朝鮮學校的](../Page/朝鮮學校.md "wikilink")，過去原本也有，但在2006年因學生不足而關閉。

<File:Shimonoseki> City Univ.JPG| 下關市立大學 <File:University> of East
Asia.jpg| 東亞大學 <File:Shimonoseki> Jr Coll HS.JPG| 下關短期大學
<File:National-Fisheries-Univ-Shimonoseki-2015101101.jpg>| 水產大學校

## 姊妹、友好城市

### 日本

  - [菊川市](../Page/菊川市.md "wikilink")（[静冈县](../Page/静冈县.md "wikilink")）
      -
        兩地於1995年締結為姊妹都市。

### 海外

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>国别</p></th>
<th><p>城市名称</p></th>
<th><p>簽署时间</p></th>
<th><p>协议签署地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/青島市.md" title="wikilink">青島市</a></p></td>
<td><p>1979年10月3日</p></td>
<td><p>下关</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Brazil.svg" title="fig:Flag_of_Brazil.svg">Flag_of_Brazil.svg</a> <a href="../Page/巴西.md" title="wikilink">巴西</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/桑托斯.md" title="wikilink">桑托斯</a></p></td>
<td><p>1971年10月6日</p></td>
<td><p>桑托斯</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Turkey.svg" title="fig:Flag_of_Turkey.svg">Flag_of_Turkey.svg</a> <a href="../Page/土耳其.md" title="wikilink">土耳其</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/伊斯坦布尔.md" title="wikilink">伊斯坦布尔</a></p></td>
<td><p>1972年5月16日</p></td>
<td><p>下关、伊斯坦布尔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南韓.md" title="wikilink">南韓</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/釜山廣域市.md" title="wikilink">釜山廣域市</a></p></td>
<td><p>1976年10月11日</p></td>
<td><p>釜山廣域市</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/美国.md" title="wikilink">美国</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/匹兹堡.md" title="wikilink">匹兹堡</a></p></td>
<td><p>1998年12月18日</p></td>
<td><p>匹兹堡</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 本地出身之名人

  - [林芳正](../Page/林芳正.md "wikilink")：政治人物，參議院議員，曾任防衛大臣、內閣府特命擔當大臣（經濟財政擔當大臣）、農林水產大臣。
  - [高木義明](../Page/高木義明.md "wikilink")：政治人物，眾議院議員
  - [船戶與一](../Page/船戶與一.md "wikilink")：小說家
  - [田中慎彌](../Page/田中慎彌.md "wikilink")：小說家
  - [赤江瀑](../Page/赤江瀑.md "wikilink")：小說家
  - [天木直人](../Page/天木直人.md "wikilink")：外交官
  - [山際澄夫](../Page/山際澄夫.md "wikilink")：記者
  - [青池保子](../Page/青池保子.md "wikilink")：漫畫家
  - [名越稔洋](../Page/名越稔洋.md "wikilink")：遊戲製作人
  - [松田優作](../Page/松田優作.md "wikilink")：演員、歌手
  - [細川俊之](../Page/細川俊之.md "wikilink")：演員
  - [山下真司](../Page/山下真司.md "wikilink")：演員
  - [田中絹代](../Page/田中絹代.md "wikilink")：演員、導演

<!-- end list -->

  - [若本規夫](../Page/若本規夫.md "wikilink")：配音員
  - [神代知衣](../Page/神代知衣.md "wikilink")：配音員
  - [田村淳](../Page/田村淳.md "wikilink")：藝人
  - [山本讓二](../Page/山本讓二.md "wikilink")：演歌歌手
  - [Takahiro](../Page/Takahiro.md "wikilink")：歌手
  - [和田薰](../Page/和田薰.md "wikilink")：作曲家
  - [寺川奈津美](../Page/寺川奈津美.md "wikilink")：氣象預報員
  - [池永正明](../Page/池永正明.md "wikilink")：棒球選手
  - [藤本英雄](../Page/藤本英雄.md "wikilink")：棒球選手
  - [原澤久喜](../Page/原澤久喜.md "wikilink")：柔道選手
  - [豐響隆太](../Page/豐響隆太.md "wikilink")：大相撲力士
  - [中本健太郎](../Page/中本健太郎.md "wikilink")：馬拉松選手
  - [三吉慎藏](../Page/三吉慎藏.md "wikilink")：幕末長府藩士
  - [乃木希典](../Page/乃木希典.md "wikilink")：大日本帝國陸軍大將

## 參考資料

## 相關條目

  - [下关港](../Page/下关港.md "wikilink")

  - [關門海峽](../Page/關門海峽.md "wikilink")

  -
  -
## 外部链接

  -

  -

  -

  -

  - [下關市官方觀光網站](https://shimonoseki.travel/)

      - [下關觀光指南](https://shimonoseki.travel/chinese2/index.html)

      - [下關觀光指南](https://shimonoseki.travel/chinese/index.html)

<!-- end list -->

1.
2.
3.
4.
5.